<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数学史 :: 标签 :: 自学新世界</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%8F%B2/index.html</link>
    <description></description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Feb 2023 16:39:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>平面几何教学探索之四：公理是什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-4/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-4/index.html</guid>
      <description>在罗巴切夫斯基、鲍尔耶和贝尔特拉米搞出了这么大的“风波”后，数学家们不得不拿着放大镜重新严格审视欧氏几何乃至数学的根基了。如果欧氏几何不再是最可靠的知识，公设不再是“不言自明”的“唯一真理”，那公设和公理到底是什么？几何学乃至数学的基础又该是什么？当人们发现两到三套相互冲突的公理系统都能作为几何学的逻辑基础时，数学家不得不直面一个令人不安的问题：当我们接受某些公设并用其证明定理时，究竟是在做什么？&#xA;这里需要稍微说明一下，虽然传统上我们用“公设”（postulate）表示“不证自明的几何道理”，“惹事”的平行公设也是一条公设，但19世纪的数学家更偏好用“公理系统”（axiomatic system）来指代由公设和公理组成基础的演绎推理系统。&#xA;公理系统是什么？答案是：公理系统本质上具有一种任意性。一旦选定一组公设（只要它们不导致矛盾），便可据此推导出所有相关的定理。形象来说，我们把一些看似“不证自明”或更晦涩难懂的断言视为节点的话，公理系统是一个有向图。它告诉我们，从一些节点出发，跟着有箭头的边走，可以遍历所有的节点。但起始的节点是什么？为什么是这些节点？它们之间是什么关系？这都是需要回答的问题。&#xA;从历史和物理实际的角度来看，公理（或者说公设，下面不再严格区分这两者）的选择也不是随机的。公理的选择会改变有向图的结构，而某些特定的结构更“有用”，与自然科学所需的思辩更契合。但从纯粹逻辑的角度看，只要选择任何自洽的公理系统，其推导出的定理便构成合法的数学理论1。&#xA;然而，按照这个思路，我们对待公理的态度就必须比原来苛刻得多了。它们不再是享有特殊地位的“不言自明的真理”，而只是虚拟游戏设定参数一样的东西罢了。因此，从公理出发演绎推理其他定理的时候，就必须格外谨慎。我们必须确保一切只依赖这些公理，没有下意识地让某些别的“不言自明”的怪东西混进来。&#xA;按这个标准来检视欧几里得的证明，数学家就发现了很多不严谨的“破绽”。比如第一卷最开头的定理1.1：&#xA;从给定的线段可作正三角形。&#xA;欧几里得的证明是以线段两端为中心，线段为半径分别作圆，两圆交点就是正三角形的第三个顶点。从直观图像看来，两圆显然相交。而这里的“显然”就是一个“混进来的怪东西”。哪条公设保证有这么个交点呢？没有。甚至，欧几里得在23个初始定义里就用到了“直线截圆的交点”，而没有给出任何“这些点存在”的保证。&#xA;Axiomatic Geometry, John M. Lee, Chap. 1, Euclid. ↩︎</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之三：平行公设？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-3/index.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-3/index.html</guid>
      <description>上一回说到《几何原本》不适合给青少年做教材。但实际上，历史上《几何原本》确实是重要的教材。文艺复兴以后，《几何原本》是许多数学研究者入门必读的书。其中包括牛顿、笛卡尔、欧拉等大数学家。他们对《几何原本》都给出了很高的评价，但同时也对《几何原本》的内容提出了疑问。这些疑问最终导致了非欧几何以及现代公理化运动的诞生。&#xA;近代数学家对《几何原本》的质疑主要有两点。&#xA;《几何原本》开篇给出的定义、公设和公理是否合理？ 其中的“第五公设”，也就是平行公设，为何如此冗繁晦涩，不像一个“不证自明的道理”。第五公设是否能从其他公设推出？ 19世纪初期的大数学家高斯就对《几何原本》提出了批判，他和匈牙利数学家鲍尔耶（János Bolyai）的通信中提到1：&#xA;《几何原本》对点和直线关于平面的定义在逻辑上并不严谨，依赖于直观。 “完全重合”、“覆盖”、“移动”等用语不严谨，比如形容“三角形的全等”的说法等等。 高斯发现，《几何原本》体系里对“平面”的性质有很多隐性的假设，而这些假设并没有被明确地指出。他在给出更严谨、更不依赖这些比五条公设更“不证自明”的隐含假设的证明的同时，也开始对“平面”这个概念的本质有了更深刻的思考。&#xA;另一方面，在俄罗斯，年轻的数学家罗巴切夫斯基（Nikolas Lobachevsky）也在思考类似的问题。罗巴切夫斯基从1815年起着手研究平行线理论，最初也是试图证明第五公设，但很快发现这条路走不通。他意识到第五公设可能无法证明，于是转而寻求平行公设不可证。换句话说，他反过来想，假设平行公设不正确，用互斥的命题代替它，不会导出任何矛盾。&#xA;罗巴切夫斯基和鲍尔耶都在1830年左右提出了现在我们称为“非欧几何”的设想。这对经典的平面几何提出了挑战。实际上，高斯比他们走得更远，他不仅已经意识到独立于第五公设可以有自洽的几何体系，甚至已经开始研究曲面的本质，如高斯曲率和绝妙定理。但高斯没有公开发表关于他称为“反欧几何”的结果，而选择发表了绝妙定理。高斯私下对罗巴切夫斯基的工作十分赞赏，但并未公开这种态度。罗巴切夫斯基在数十年间备受冷落。直到1868年，意大利数学家贝尔特拉米（Eugenio Beltrami）发表了论文《非欧几何的解释》，指出罗巴切夫斯基和鲍尔耶创立的双曲几何可以在伪球面上实现，非欧几何才逐渐被关注起来23。&#xA;故事说到这里，再次说回初中平面几何的学习。初中的学生直接学习这段历史涵盖的数学内容，合理吗？还是不合理。要解释清楚非欧几何，起码要理解射影几何和曲率等知识，超过了初中学生的知识范围和能力水平。我们至多像上文一样，把这段历史作为铺垫，泛泛地让学生了解数学的发展历程。那么，初中的学生应该怎么学习平面几何，与公理体系又有什么联系呢？且听下回分解。&#xA;Zormbala, Konstantina. (1996). Gauss and the Definition of the Plane Concept in Euclidean Elementary Geometry. Historia Mathematica - HIST MATH. 23. 418-436. 10.1006/hmat.1996.0040. ↩︎&#xA;Beyond the Third Dimension, Thomas F. Banchoff, Chap. 9, The Development of Non-Euclidean Geometry. ↩︎&#xA;Axiomatic Geometry, John M. Lee, Chap. 1, Euclid. ↩︎</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之二：公理化体系？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-2/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-2/index.html</guid>
      <description>很多人提到几何，特别是古典的平面几何，就会想到《几何原本》。根据西方古典历史，古希腊人欧几里得在公元前300年左右编纂了《几何原本》，而一般认为，《几何原本》总结了古代埃及和希腊的散落的数学知识，从少数几个公设和公理出发，用逻辑推演出大量有意义的结果，是演绎推理体系的集大成之作。&#xA;《几何原本》全书一共13卷，包含465个命题。第一卷开头给出了23个几何对象和关系的定义1。比如：&#xA;点是没有部分的东西。 线只有长度而没有宽度。 一线的两端是点。 等等。所有的定义内容可参见这篇文章。&#xA;给出了定义之后，《几何原本》又给出了五条公设和五个公理。它们被认为是不证自明的道理2。&#xA;五条公设（postulate）：&#xA;从任意一点到任意另一点可以画一条直线。 一条有限直线（线段）可以向两端无限延长。 以任意点为圆心、任意距离为半径可以画一个圆。 所有直角都相等。 平行公设：同一平面内，一条直线与两条直线相交，若同侧内角之和小于两直角，则这两条直线无限延长后会相交于该侧某一点。 五个公理（axiom）：&#xA;等于同量的量彼此相等。 等量加等量，其和相等。 等量减等量，其差相等。 彼此重合的图形，彼此相等。 整体大于部分。 可以看到，公设是具体直观上的设定，而公理是更基本的“道理”。如果说公设是平面几何的基础，那么公理更多是思考的基础。从这一点就可以看出，《几何原本》绝不只是关于“平面几何”这件事。实际上，除了第一卷主要探讨三角形的基本性质，最终证明勾股定理，越到后面，《几何原本》的内容越偏向讨论代数关系。大量的定理是借助几何构型探讨代数关系。比如“著名”的定理2.5，就是借长方形和正方形的面积关系，证明平方和差的恒等式：&#xA;$$ ab + \frac{(a - b)^2}{2} = \frac{(a + b)^2}{2}. $$ 更不用说后面借助圆的内外接正多边形来讨论圆周率和无理数（不可公度量）了。&#xA;因此，《几何原本》的主要目标不是深入讨论几何形状的性质，而是借助几何形状，来讨论代数关系，乃至数本身。这也是为什么中文将其翻译为“几何”（也就是“多少”）。现代中文数学用“几何”来描述形体的性质，反而是弄错了古人“几何”的本意。&#xA;回到初中平面几何的学习。初中的学生直接学习以上的公理化体系，合理吗？不合理。凡是以让学生“读经典”的名义去直接读《几何原本》的，要么是一知半解，要么是不负责任。那么，初中的学生应该怎么学习平面几何，与《几何原本》又有什么联系呢？且听下回分解。&#xA;《几何原本》中文译本：第一卷 ↩︎&#xA;Axiomatic Geometry, John M. Lee, Chap. 1, Euclid. ↩︎</description>
    </item>
  </channel>
</rss>