<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数学史 :: 标签 :: 自学新世界</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%8F%B2/index.html</link>
    <description></description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Feb 2023 16:39:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>平面几何教学探索之六：实数是什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-6/index.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-6/index.html</guid>
      <description>前几回我们回顾了从《几何原本》到20世纪，平面几何公理体系在研究和教育领域的历史实践。我自己注意到的几个要点是：&#xA;“从简单的几个不言自明的公设，推理出大量精彩的结论，解释现实的问题”是自古以来的数学研究者的美好理想。但现实是：平面几何公理系统的复杂程度是超过古代人想象的。这种复杂程度是内蕴的，其具体复杂程度与实数系统对应。 平面几何公理系统的本质是实数系统。因此，完整学习“从公理出发证明几何命题”，就是认识实数系统，包括其完备性和连续性。在不完整认识实数系统性质的前提下，就不会完整理解平面几何公理系统。因此，对没有完整理解实数系统的学习者，不应一上来就要求他完整思考“公理化体系”的全部问题。 公理系统的严谨性和复杂度是正相关的。从教育的角度出发，和学习者眼中的枯燥程度也是正相关的。换句话说，公理系统里“基本”、“基础”的部分和教育学里的“基本”、“基础”部分不是一回事。公理系统里的“基础”部分，在教育学角度看来是艰深、枯燥、难以理解的，不是应该放在学习顺序前头，让学生先学的。 回到我们原本的讨论。如果我们希望给初中的学生展示“从公理体系出发，从公设、公理到证明，不遗漏任何细节。向学习者完整展现体系化脉络化的逻辑推理。”那么我们就必须在公理系统里有选择地摘出合适的部分来展示，而不是追求真的给学生建立一个完备的、完整的、从头开始的公理化体系。必须放弃“从简单的几个不言自明的公设，推理出大量精彩的结论，解释现实的问题”这个理想。&#xA;美国高中也是这么做的，也因应美国社会的现实需要和美国高中的现实情况，做出了自己的取舍。但我们也看到，其结果并不是可以直接搬来用的。当然，我们可以借鉴美国人是如何选择公理体系，如何进行调整的。我们已经提到，美国SMSG的几何公理体系来自别尔霍夫的公理系统。而SMSG的公理体系在别尔霍夫公理系统的基础上，又添加了不少“多余”的部分。具体的变化如下：&#xA;把“直尺公设”拆分为3个公设：距离公设、数轴公设、放尺公设。 把“量角器公设”拆分为4个公设：角度公设、建角公设、和角公设、补角公设。 添加“平面存在公设”。 添加平行公设。 把“相似公设”换为SAS公设，并添加三角形面积全等公设。 添加4条面积相关的公设。 逐步来分析这些变化。首先，直尺公设和量角器公设都被拆分了。拆分的目的，看来是：&#xA;帮助定义。用公设来定义距离、数轴、角度、角度的和、补角。 回避实数性质。别尔霍夫系统的关键是直接建立平面几何的直线、角的概念到$\mathbb{R}$的同构。而$\mathbb{R}$的良好性质保证了平面几何的性质。而高中生暂时没有讨论$\mathbb{R}$的根本性质的基础，比如实数的连续性、完备性等等。所以一定程度上进行回避，比如关于角度的内容“当一点在不过顶点的直线上连续移动时，顶点到该点的射线对应的实数也连续变化”就用到了实数的连续性和完备性来保证角度也具有同样性质。这一点被回避了。 减低推理难度。相似公设被替换为SAS全等公设。因为从SAS全等公设出发更容易推出一些比较基本的结论，比如垂直平分线、等腰三角形性质等等。添加平行公设也是这个目的。 不讨论面积的本质。从添加4条面积相关的公设就能看出来在回避面积的本质定义，而用面积与面积比例的方式来讨论面积。因为平面几何里面积的本质是微分2-形式配合欧几里得度量得到的算子，它兼容$\mathbb{R}$上勒贝格测度的直积。别尔霍夫用直线到$\mathbb{R}$的同构来确保这一点，但高中无法做这种讨论。 其次，SMSG公理系统放弃了独立性。希尔伯特对公理系统提出三个要求：相容性、独立性和完备性。相容性也叫无矛盾性，指从公理出发，不会得到两个互为否命题的真命题，即不会有命题$p$和$\neg p$同时为真。独立性也就是希望系统的公理数尽量少，指的是每个公理都不能由别的公理推出。完备性指能从公理出发证明模型中所有的普遍正确命题。在初步的几何教学中，我们不会接触到相容性和完备性，主要的问题在独立性。初中教学中的问题是：如果要确保独立性，那么从公理出发到经典的结论（三线八角、相似、全等、勾股定理）路径太长，证明枯燥晦涩。因此，SMSG公理系统就放弃了独立性的要求，添加了可以从其他公理推出的公理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之五：实数是什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-5/index.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-5/index.html</guid>
      <description>上一回我们从罗巴切夫斯基发现非欧几何，讲到别克霍夫的四条公设搞定欧氏几何。美国高中数学教育广泛采用“别克霍夫型”公理系统，故事似乎已经完结了。但真的如此吗？&#xA;我们提到过，别克霍夫的公理系统之所以如此简洁，是因为它建立在实数上。分析别克霍夫的四条公设1：&#xA;过相异两点，恰有一条直线。 直尺公设：直线上的点恰与实数集一一对应，使得两点间距离等于对应实数差的绝对值。 量角器公设：以任意点为顶点的所有射线，恰与实数集一一对应（模$2\pi$），使得两射线的夹角等于对应实数差的绝对值，称为它的角度；当一点在不过顶点的直线上连续移动时，顶点到该点的射线对应的实数也连续变化。 相似公设：若两三角形对应边成比例$k$且夹角相等，则两三角形相似：所有对应边长成比例$k$、所有对应角相等。 第一条是《几何原本》的公设1的加强版（或者说明确版，因为欧几里得也是这样理解的）。第二、第三条公设就是把直线和角定义了，并且把直线和角配备了等价于$\mathbb{R}$和$\mathbb{R}/(2\pi)$的代数和拓扑系统，在上面定义了长度、距离、角度（可以视作角的长度和距离），以及连续性带来的介值性质。这两个代数系统都是全序完备数域，且自带合适的拓扑。也因此，别克霍夫的公理系统本质是复述实数系统的强大性质。不严谨地说，我们可以理解为“直尺”（实际上是无限精确的刻度尺）和量角器，重新定义了一个类似极坐标系的系统，把点转换成局部的极坐标$(\rho, \theta)$。因此，别克霍夫的公理系统和笛卡尔的坐标系并没有本质区别。&#xA;从数学本身来说，这没有什么错。但从教育学上来说，我们就需要衡量它的利弊了。&#xA;我们向中学生教授平面几何学，到底是要学生学什么？这个问题我们一开始就讨论过。我们说“尽早引入坐标系，讨论对称性、几何变换，尽早引入三角函数，尽早引入向量。在向量的层面，重新向代数靠拢。”因为高中乃至以后的学习中，我们要进入代数学和分析学，要有合适的讨论实函数的空间和工具。因此，平面坐标系是必要的。&#xA;但是，使用“别克霍夫型”公理系统，又有些过犹不及，从一开头就直接扎入了实数体系里，用连续介质性质、完备和全序性质等良好性质解决所有问题。而这时候我们对实数还一无所知呢！实际上，我们到了高中也没有开展极限的学习，根本无法对连续性的严肃讨论。然而我们在初中就懵懵懂懂地用着实数的良好性质了。我认为这种做法是不可取的。&#xA;用另一个例子来说明：我在2011年左右就看到过人人网和果壳网上有“$0.999...$是否等于$1$”的争论。这个争论能在以大中学生为主的校园网上持续数年，就说明了我们的中小学实数概念教育的失败。很多人到了大学还不知道如何回答“$0.999...$是否等于$1$”的问题，但他们在小学四年级就能装模作样地讨论“无限不循环小数”了。因为我们不负责任地在小学阶段就引入了“无限不循环小数”这么个概念，却没有在接下来的整个中学教育里好好地、严格地定义它。&#xA;“$0.999...$是什么？”、“无限不循环小数是什么？”一个数学系本科生当然能流利地回答：“它是收敛的无穷级数和”、“它是收敛半径为$1$的幂级数在$0.1$处的取值”。但我们在中小学不会这样讲。我们会用“朴素”的自然语言来不严谨地描述它、讨论它。比如在小学里，老师会说：“如果做竖式除法时，总是除不尽，而且余数还不循环，就是无穷不循环小数。实数要么是有限小数，要么是无限循环小数，要么是无限不循环小数。”这个说法当然是错的，它甚至不是“移动三角形使之重合”这种思维漏洞。整数相除是不可能出现无限不循环小数的。除非你的除数或被除数本身就是无理数，否则不可能出现无限不循环的现象。所以这个定义是一个虚假的定义。其次，实数并不能简单划分为“有限小数，无限循环小数，无限不循环小数”这三类。小数只是一种表示实数的方法，本质是借助自然数列$\mathbb{N}^{\mathbb{N}}$来表达实数，而这种表示方法也是不完美的。“$0.999...$”恰恰就是这个表达的“bug”，需要额外约定来修复的部分。中小学生用这个虚假的、似是而非的定义，在脑子里构想出了自己的“$0.999...$”概念。而恰好，这个概念又撞上了“无穷小量”这么个分析里的经典疑难。这就让学生有了充分胡思乱想的空间。&#xA;随意引入概念，随意用不严谨的语言定义、讨论，就是在学生的脑子里种下野草，让学生日后要花无数倍的精力来“除草”，还耽误了“播种”，无助于培养正确的数学思维。&#xA;“别克霍夫型公理系统”也有这种倾向。特别是如果我们在初中就盲目引入这种公理系统，就会不自觉地陷入实际上关于实数完备性和连续性、商集、介值定理的幼稚讨论。而如果教师的水平不足，或者学生只是自学，那么这块地方又会让野草疯长。&#xA;实际上来说，现在的SMSG公理系统已经和别克霍夫的原版有较大区别。我们先来看美国高中现行的平面几何公理系统2：&#xA;过相异两点，恰有一条直线。 距离公设：任意相异两点对应唯一的正数，称为两点间的距离。 数轴公设：直线上的点恰与实数集一一对应，任意两点间的距离就等于对应实数差的绝对值。这个对应称为数轴。 放尺公设：对直线上任两点$P,Q$，可以选择数轴，使得$P$对应$0$，$Q$对应一个正数（可以理解为“用尺子量$PQ$的方法”）。 平面存在公设：存在平面；平面上至少有不共线的三点。 角度公设：每个角恰好对应一个$0^{\circ}$到$180^{\circ}$之间的数。 建角公设：设有半平面$H$，射线$AB$在半平面边缘。对$0^{\circ}$到$180^{\circ}$之间的任何数$a$，恰有一条射线$AC$使得$\angle BAC$的角度为$a$。 和角公设：设$D$在$\angle BAC$内部，那么$\angle BAD + \angle DAC = \angle BAC$。 补角公设：如果两角之和是直线（平角），就说它们互为补角。 SAS公设：考虑两个三角形之间的一一对应。如果这个映射让三角形的两边和夹角与另一个三角形里对应的两边及其夹角全等，那么就说这个映射让两个三角形全等。 平行公设：过直线外一点至多有一条直线与它平行。 多边形面积公设：任意多边形都对应一个正数，称为它的面积。 全等三角形面积公设：全等三角形面积相等。 面积和公设：设某图形$R$是两部分$R_1,R_2$的并集。如果$R_1,R_2$的交集只是有限的线段和点，那么$R$的面积等于$R_1,R_2$的面积之和。 长方形面积公设：长方形的面积等于长乘宽。 可以看到，理想很美好，现实很骨感。兜兜转转，我们又回到了一堆冗长而“丑陋”的公设。要命的是，这个公理系统并没有放弃别克霍夫的“建立在实数上”的出发点，仍然配备了“刻度尺”和“量角器”的公设，只不过拆分得更细了。这显然是照顾到教师和学生水平而作的调整。平行公设再次回归，而相似公设换成了SAS也就是三角形全等公设。量角器公设更是拆成了几个并不优雅的部分。这就是理想化的数学体系和现实中的教育实践碰撞的结果。这个教法能够维持，本质还是因为美国高中生已经学习了实数，但即便如此，到了角度的部分，也无法轻松地用“模$2\pi$”来带过，而是回到了实际中量角器的形状上。那么对于连开方都没有学习的初中生，别克霍夫型的公理系统能学得动吗？至于有的读者可能一直埋在心中的疑问：“为什么美国在高中教这些呢？”答案就更是“呵呵呵”了。&#xA;当然，美国高中搞的这个体系，还是有优点的。美国高中生在学校里被老师硬灌了这套体系，然后到大学里学工科，可以快速上手很多与几何有关的知识理论。而工科也不必纠结“实数是什么”的问题。但是，我们的目标和美国高中也不一样。如果我们要在初中就引入一定的公理体系，追求严谨和易懂的平衡，追求和数学其他的部分比如实数、代数的兼容，那么很遗憾，无论是别克霍夫的公理系统，还是美国高中数学的公理系统，都有些不合适。那么，应该如何设计一个适合初中生自学的公理系统呢？且听下回分解。&#xA;Birkhoff’s Axioms for Euclidean Geometry ↩︎&#xA;SMSG Axioms for Euclidean Geometry ↩︎</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之四：要什么公理？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-4/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-4/index.html</guid>
      <description>在罗巴切夫斯基、鲍尔耶和贝尔特拉米搞出了这么大的“风波”后，数学家们不得不拿着放大镜重新严格审视欧氏几何乃至数学的根基了。如果欧氏几何不再是最可靠的知识，公设不再是“不言自明”的“唯一真理”，那公设和公理到底是什么？几何学乃至数学的基础又该是什么？当人们发现两到三套相互冲突的公理系统都能作为几何学的逻辑基础时，数学家不得不直面一个令人不安的问题：当我们接受某些公设并用其证明定理时，究竟是在做什么？&#xA;这里需要稍微说明一下，虽然传统上我们用“公设”（postulate）表示“不证自明的几何道理”，“惹事”的平行公设也是一条公设，但19世纪的数学家更偏好用“公理系统”（axiomatic system）来指代由公设和公理组成基础的演绎推理系统。&#xA;公理系统是什么？答案是：公理系统本质上具有一种任意性。一旦选定一组公设（只要它们不导致矛盾），便可据此推导出所有相关的定理。形象来说，我们把一些看似“不证自明”或更晦涩难懂的断言视为节点的话，公理系统是一个有向图。它告诉我们，从一些节点出发，跟着有箭头的边走，可以遍历所有的节点。但起始的节点是什么？为什么是这些节点？它们之间是什么关系？这都是需要回答的问题。&#xA;从历史和物理实际的角度来看，公理（或者说公设，下面不再严格区分这两者）的选择也不是随机的。公理的选择会改变有向图的结构，而某些特定的结构更“有用”，与自然科学所需的思辩更契合。但从纯粹逻辑的角度看，只要选择任何自洽的公理系统，其推导出的定理便构成合法的数学理论1。&#xA;然而，按照这个思路，我们对待公理的态度就必须比原来苛刻得多了。它们不再是享有特殊地位的“不言自明的真理”，而只是虚拟游戏设定参数一样的东西罢了。因此，从公理出发演绎推理其他定理的时候，就必须格外谨慎。我们必须确保一切只依赖这些公理，没有下意识地让某些别的“不言自明”的怪东西混进来。&#xA;按这个标准来检视欧几里得的证明，数学家就发现了很多不严谨的“破绽”。比如第一卷最开头的命题1.12：&#xA;从一给定的线段可作正三角形。&#xD;欧几里得的证明是以线段两端为中心，线段为半径分别作圆，两圆交点就是正三角形的第三个顶点。从直观图像看来，两圆显然相交。而这里的“显然”就是一个“混进来的怪东西”。哪条公设保证有这么个交点呢？没有。甚至，欧几里得在23个初始定义里就用到了“直线截圆的交点”，而没有给出任何“这些点存在”的保证1。&#xA;又比如命题1.32：&#xA;给定长短两线段，可从较长者上截出一段，等于较短者。&#xD;欧几里得的证明是：以长线段一端为中心，以短线段为半径作圆（公设3）；圆与长线段交于一点，以此点和圆心为端点的线段即等于短线段。 同样，这里没有任何公设保证圆与长线段相交。甚至，没有任何公设保证圆与长线段所在的直线有交点1。&#xA;再来看命题1.42：&#xA;若有两个三角形，其一的两边分别等于另一者的两边，且两边的夹角等于另一者相应两边的夹角，则该三角形的底等于另一三角形的底，其余的角也等于对应的角。两个三角形全等。&#xD;这就是著名的SAS三角形全等定理。欧几里得的证明是这样的：他指出三角形$\triangle_{ABC}$和$\triangle_{A&#39;B&#39;C&#39;}$的边$AB = A&#39;B&#39;$、$AC = A&#39;C&#39;$，且夹角$\angle BAC = \angle B&#39;A&#39;C&#39;$后，就说：于是可令$\triangle_{ABC}$叠于$\triangle_{A&#39;B&#39;C&#39;}$之上，则$A$与$A&#39;$重合。$AB = A&#39;B&#39;$，故$B$与$B&#39;$重合，$AB = A&#39;B&#39;$，且夹角$\angle BAC = \angle B&#39;A&#39;C&#39;$，故另一边重合。又因$AC = A&#39;C&#39;$，故$C$与$C&#39;$重合。于是$BC = B&#39;C&#39;$，其余的角也重合，故相等。&#xA;这里的“怪东西”就多了。首先，我们有三个“显然一样”的说法：“等长”（of the same size）、“相等”（equal）和“重合”（superposed upon）。这三个说法为何一样呢？没有保证，甚至没有定义，只是“直观上显然”。公设4告诉我们：彼此重合的图形彼此相等。但反过来呢？相等乃至等长的图形就会重合吗？其中被忽略的一点是：由“相等”推出了“移动后重合”，而“移动”甚至不一定是平移，需要我们将三角形想象为理想的刚体来运动。这种运动我们叫做保距变换（保持任两点之间距离不变），但没有任何公设保证这样的变换存在。另外一个中文里不显著的问题是“重合”（superposed upon）。“superpose”在希腊文里也是一个结构，意思就是“put over the top”（放在它上面）。那么其一，这个“重合”到底具体怎么定义？肉眼看不出差别就是重合了？其次，我们难道不是假设所有的图形都在一个平面里吗？这个“放在它上面”岂不是先要离开平面？这又是怎么定义、怎么保证的？这是我们对三维空间过于熟悉导致的思维陷阱1。&#xA;这个证明也被称为“同一法”（method of superposition），不仅在古代就为人所知，在目前的初中几何教育中也大名鼎鼎。从现实经验来看，同一法是符合直觉的。但是，从逻辑上来看，这是《几何原本》体系的致命“破绽”。《几何原本》甚至没有明确定义过何谓“移动”，至于“移动”为什么能保持长度、角度不变，就更没有保证了。当然，站在古人的角度，前三个命题就是教你怎么“复制粘贴”的，所以到了命题1.4，“移动”作为“复制粘贴”过程中的一步，已经不算什么了1。&#xA;还有一点：没有任何公设保证“同一”。具体来说，我们在证明里移动了三角形$\triangle_{ABC}$，让$B$与$B&#39;$重合、$C$与$C&#39;$重合。于是$BC = B&#39;C&#39;$。这里的等号表示两者完全一致。从而其他的角也相等。然而，《几何原本》里并没有说明以两点为端点的线段只有一条！当然，欧几里得认为这是显然的。在现代的公理系统里，我们会将它明确说出来1。&#xA;有的读者可能会说，纠结这些“小破绽”，有意思吗？这是一个有趣的问题。我们“知道”欧几里得的证明是合理的，因为它的结论是符合直观理解的。但这不意味着从纯粹逻辑的角度，从《几何原本》的定义、公理、公设和命题出发，必然能得到正确的结果。著名的例子是1892年W. W. Rouse Ball在自己的书里给出的一个例子。他从《几何原本》的定义、公理、公设和命题出发证明了：所有三角形都是等腰三角形。证明里用到的定义、公理、公设和命题和推理都是合法的。唯一的问题是：某个交点其实在三角形外部而不是内部。但这一点没有被任何《几何原本》的定义、公理、公设和命题保证，只能靠肉眼观察得知1。&#xA;对《几何原本》体系的审视，带动了对公理体系的研究。1899年，大数学家希尔伯特（David Hilbert）首次提出了一套确能充分证明《几何原本》里所有命题的公理系统。希尔伯特的系统不仅没有数字，甚至连“大于”、“小于”的概念都没有，只有“全等”和“介于”。为了做到这一点，他添加了一系列公理，甚至连一些“过于显然”的东西都要明确说出来。这样做的代价就是：这套公理系统及其推理过程太繁复枯涩了，毫无《几何原本》里那种“简明优雅”的感觉。希尔伯特的系统分为五套公设，一共超过20条。&#xA;1932年，美国杰出数学家别克霍夫（George D. Birkhoff）提出了一个简单得多的公理系统。其中公设竟然只有四条！它们分别是3：&#xA;过相异两点，恰有一条直线。 直尺公设：直线上的点恰与实数集一一对应，使得两点间距离等于对应实数差的绝对值。 量角器公设：以任意点为顶点的所有射线，恰与实数集一一对应（模$2\pi$），使得两射线的夹角等于对应实数差的绝对值，称为它的角度；当一点在不过顶点的直线上连续移动时，顶点到该点的射线对应的实数也连续变化。。 相似公设：若两三角形对应边成比例$k$且夹角相等，则两三角形相似：所有对应边长成比例$k$、所有对应角相等。 别克霍夫能用这么少公设就完成任务，是因为他充分利用了实数作为全序完备数域的性质，省去了定义长度、角度、距离、全等、大于、小于等概念。而希尔伯特的系统则是远离具体的实数乃至数字的。&#xA;这可让美国的高中数学教材编者开心了。这么“轻松又简单”的公理系统，不给中学生用岂不是浪费？于是，从别克霍夫自己写的一套数学教材开始，大量美国高中数学教材都开始用别克霍夫的体系或者其变种。1960年代，美国数学教研组（School Mathematics Study Group，SMSG，美国国家科学基金会资助的一个教育委员会）在别克霍夫的基础上搞了个更好懂的公理系统4， 这个叫做SMSG系统的平面几何公理系统，就是今天大多数中学课本里平面几何证明的起点1。</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之三：平行公设？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-3/index.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-3/index.html</guid>
      <description>上一回说到《几何原本》不适合给青少年做教材。但实际上，历史上《几何原本》确实是重要的教材。文艺复兴以后，《几何原本》是许多数学研究者入门必读的书。其中包括牛顿、笛卡尔、欧拉等大数学家。他们对《几何原本》都给出了很高的评价，但同时也对《几何原本》的内容提出了疑问。这些疑问最终导致了非欧几何以及现代公理化运动的诞生。&#xA;近代数学家对《几何原本》的质疑主要有两点。&#xA;《几何原本》开篇给出的定义、公设和公理是否合理？ 其中的“第五公设”，也就是平行公设，为何如此冗繁晦涩，不像一个“不证自明的道理”。第五公设是否能从其他公设推出？ 19世纪初期的大数学家高斯就对《几何原本》提出了批判，他和匈牙利数学家鲍尔耶（János Bolyai）的通信中提到1：&#xA;《几何原本》对点和直线关于平面的定义在逻辑上并不严谨，依赖于直观。 “重合”、“覆盖”、“移动”等用语不严谨，比如证明“三角形全等”的方法等等。 高斯发现，《几何原本》体系里对“平面”的性质有很多隐性的假设，而这些假设并没有被明确地指出。他在给出更严谨、更不依赖这些比五条公设更“不证自明”的隐含假设的证明的同时，也开始对“平面”这个概念的本质有了更深刻的思考。&#xA;另一方面，在俄罗斯，年轻的数学家罗巴切夫斯基（Nikolas Lobachevsky）也在思考类似的问题。罗巴切夫斯基从1815年起着手研究平行线理论，最初也是试图证明第五公设，但很快发现这条路走不通。他意识到第五公设可能无法证明，于是转而寻求平行公设不可证。换句话说，他反过来想，假设平行公设不正确，用互斥的命题代替它，不会导出任何矛盾。&#xA;罗巴切夫斯基和鲍尔耶都在1830年左右提出了现在我们称为“非欧几何”的设想。这对经典的平面几何提出了挑战。实际上，高斯比他们走得更远，他不仅已经意识到独立于第五公设可以有自洽的几何体系，甚至已经开始研究曲面的本质，如高斯曲率和绝妙定理。但高斯没有公开发表关于他称为“反欧几何”的结果，而选择发表了绝妙定理。高斯私下对罗巴切夫斯基的工作十分赞赏，但并未公开这种态度。罗巴切夫斯基在数十年间备受冷落。直到1868年，意大利数学家贝尔特拉米（Eugenio Beltrami）发表了论文《非欧几何的解释》，指出罗巴切夫斯基和鲍尔耶创立的双曲几何可以在伪球面上实现，非欧几何才逐渐被关注起来23。&#xA;故事说到这里，再次说回初中平面几何的学习。初中的学生直接学习这段历史涵盖的数学内容，合理吗？还是不合理。要解释清楚非欧几何，起码要理解射影几何和曲率等知识，超过了初中学生的知识范围和能力水平。我们至多像上文一样，把这段历史作为铺垫，泛泛地让学生了解数学的发展历程。那么，初中的学生应该怎么学习平面几何，与公理体系又有什么联系呢？且听下回分解。&#xA;Zormbala, Konstantina. (1996). Gauss and the Definition of the Plane Concept in Euclidean Elementary Geometry. Historia Mathematica - HIST MATH. 23. 418-436. 10.1006/hmat.1996.0040. ↩︎&#xA;Beyond the Third Dimension, Thomas F. Banchoff, Chap. 9, The Development of Non-Euclidean Geometry. ↩︎&#xA;Axiomatic Geometry, John M. Lee, Chap. 1, Euclid. ↩︎</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之二：公理是什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-2/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-2/index.html</guid>
      <description>很多人提到几何，特别是古典的平面几何，就会想到《几何原本》。根据西方古典历史，古希腊人欧几里得在公元前300年左右编纂了《几何原本》，而一般认为，《几何原本》总结了古代埃及和希腊的散落的数学知识，从少数几个公设和公理出发，用逻辑推演出大量有意义的结果，是演绎推理体系的集大成之作。&#xA;《几何原本》全书一共13卷，包含465个命题。第一卷开头给出了23个几何对象和关系的定义1。比如：&#xA;点是没有部分的东西。 线只有长度而没有宽度。 一线的两端是点。 等等。所有的定义内容可参见这篇文章。&#xA;给出了定义之后，《几何原本》又给出了五条公设和五个公理。它们被认为是不证自明的道理2。&#xA;五条公设（postulate）：&#xA;从任意一点到任意另一点可以画一条直线。 一条有限直线（线段）可以向两端无限延长。 以任意点为圆心、任意距离为半径可以画一个圆。 所有直角都相等。 平行公设：同一平面内，一条直线与两条直线相交，若同侧内角之和小于两直角，则这两条直线无限延长后会相交于该侧某一点。 五个公理（axiom）：&#xA;等于同量的量彼此相等。 等量加等量，其和相等。 等量减等量，其差相等。 彼此重合的图形，彼此相等。 整体大于部分。 可以看到，公设是具体直观上的设定，而公理是更基本的“道理”。如果说公设是平面几何的基础，那么公理更多是思考的基础。从这一点就可以看出，《几何原本》绝不只是关于“平面几何”这件事。实际上，除了第一卷主要探讨三角形的基本性质，最终证明勾股定理，越到后面，《几何原本》的内容越偏向讨论代数关系。大量的定理是借助几何构型探讨代数关系。比如“著名”的定理2.5，就是借长方形和正方形的面积关系，证明平方和差的恒等式：&#xA;$$ ab + \frac{(a - b)^2}{2} = \frac{(a + b)^2}{2}. $$ 更不用说后面借助圆的内外接正多边形来讨论圆周率和无理数（不可公度量）了。&#xA;因此，《几何原本》的主要目标不是深入讨论几何形状的性质，而是借助几何形状，来讨论代数关系，乃至数本身。这也是为什么中文将其翻译为“几何”（也就是“多少”）。现代中文数学用“几何”来描述形体的性质，反而是弄错了古人“几何”的本意。&#xA;回到初中平面几何的学习。初中的学生直接学习以上的公理化体系，合理吗？不合理。凡是以让学生“读经典”的名义去直接读《几何原本》的，要么是一知半解，要么是不负责任。那么，初中的学生应该怎么学习平面几何，与《几何原本》又有什么联系呢？且听下回分解。&#xA;《几何原本》中文译本：第一卷 ↩︎&#xA;Axiomatic Geometry, John M. Lee, Chap. 1, Euclid. ↩︎</description>
    </item>
  </channel>
</rss>