<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>悟数学 :: 自学新世界</title>
    <link>http://localhost:1313/maths/index.html</link>
    <description>中学数学自学材料新编&#xA;项目主页及资料下载：悟数学</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Feb 2023 16:39:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/maths/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>平面几何教学探索之四：要什么公理？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-4/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-4/index.html</guid>
      <description>在罗巴切夫斯基、鲍尔耶和贝尔特拉米搞出了这么大的“风波”后，数学家们不得不拿着放大镜重新严格审视欧氏几何乃至数学的根基了。如果欧氏几何不再是最可靠的知识，公设不再是“不言自明”的“唯一真理”，那公设和公理到底是什么？几何学乃至数学的基础又该是什么？当人们发现两到三套相互冲突的公理系统都能作为几何学的逻辑基础时，数学家不得不直面一个令人不安的问题：当我们接受某些公设并用其证明定理时，究竟是在做什么？&#xA;这里需要稍微说明一下，虽然传统上我们用“公设”（postulate）表示“不证自明的几何道理”，“惹事”的平行公设也是一条公设，但19世纪的数学家更偏好用“公理系统”（axiomatic system）来指代由公设和公理组成基础的演绎推理系统。&#xA;公理系统是什么？答案是：公理系统本质上具有一种任意性。一旦选定一组公设（只要它们不导致矛盾），便可据此推导出所有相关的定理。形象来说，我们把一些看似“不证自明”或更晦涩难懂的断言视为节点的话，公理系统是一个有向图。它告诉我们，从一些节点出发，跟着有箭头的边走，可以遍历所有的节点。但起始的节点是什么？为什么是这些节点？它们之间是什么关系？这都是需要回答的问题。&#xA;从历史和物理实际的角度来看，公理（或者说公设，下面不再严格区分这两者）的选择也不是随机的。公理的选择会改变有向图的结构，而某些特定的结构更“有用”，与自然科学所需的思辩更契合。但从纯粹逻辑的角度看，只要选择任何自洽的公理系统，其推导出的定理便构成合法的数学理论1。&#xA;然而，按照这个思路，我们对待公理的态度就必须比原来苛刻得多了。它们不再是享有特殊地位的“不言自明的真理”，而只是虚拟游戏设定参数一样的东西罢了。因此，从公理出发演绎推理其他定理的时候，就必须格外谨慎。我们必须确保一切只依赖这些公理，没有下意识地让某些别的“不言自明”的怪东西混进来。&#xA;按这个标准来检视欧几里得的证明，数学家就发现了很多不严谨的“破绽”。比如第一卷最开头的命题1.12：&#xA;从一给定的线段可作正三角形。&#xD;欧几里得的证明是以线段两端为中心，线段为半径分别作圆，两圆交点就是正三角形的第三个顶点。从直观图像看来，两圆显然相交。而这里的“显然”就是一个“混进来的怪东西”。哪条公设保证有这么个交点呢？没有。甚至，欧几里得在23个初始定义里就用到了“直线截圆的交点”，而没有给出任何“这些点存在”的保证1。&#xA;又比如命题1.32：&#xA;给定长短两线段，可从较长者上截出一段，等于较短者。&#xD;欧几里得的证明是：以长线段一端为中心，以短线段为半径作圆（公设3）；圆与长线段交于一点，以此点和圆心为端点的线段即等于短线段。 同样，这里没有任何公设保证圆与长线段相交。甚至，没有任何公设保证圆与长线段所在的直线有交点1。&#xA;再来看命题1.42：&#xA;若有两个三角形，其一的两边分别等于另一者的两边，且两边的夹角等于另一者相应两边的夹角，则该三角形的底等于另一三角形的底，其余的角也等于对应的角。两个三角形全等。&#xD;这就是著名的SAS三角形全等定理。欧几里得的证明是这样的：他指出三角形$\triangle_{ABC}$和$\triangle_{A&#39;B&#39;C&#39;}$的边$AB = A&#39;B&#39;$、$AC = A&#39;C&#39;$，且夹角$\angle BAC = \angle B&#39;A&#39;C&#39;$后，就说：于是可令$\triangle_{ABC}$叠于$\triangle_{A&#39;B&#39;C&#39;}$之上，则$A$与$A&#39;$重合。$AB = A&#39;B&#39;$，故$B$与$B&#39;$重合，$AB = A&#39;B&#39;$，且夹角$\angle BAC = \angle B&#39;A&#39;C&#39;$，故另一边重合。又因$AC = A&#39;C&#39;$，故$C$与$C&#39;$重合。于是$BC = B&#39;C&#39;$，其余的角也重合，故相等。&#xA;这里的“怪东西”就多了。首先，我们有三个“显然一样”的说法：“等长”（of the same size）、“相等”（equal）和“重合”（superposed upon）。这三个说法为何一样呢？没有保证，甚至没有定义，只是“直观上显然”。公设4告诉我们：彼此重合的图形彼此相等。但反过来呢？相等乃至等长的图形就会重合吗？其中被忽略的一点是：由“相等”推出了“移动后重合”，而“移动”甚至不一定是平移，需要我们将三角形想象为理想的刚体来运动。这种运动我们叫做保距变换（保持任两点之间距离不变），但没有任何公设保证这样的变换存在。另外一个中文里不显著的问题是“重合”（superposed upon）。“superpose”在希腊文里也是一个结构，意思就是“put over the top”（放在它上面）。那么其一，这个“重合”到底具体怎么定义？肉眼看不出差别就是重合了？其次，我们难道不是假设所有的图形都在一个平面里吗？这个“放在它上面”岂不是先要离开平面？这又是怎么定义、怎么保证的？这是我们对三维空间过于熟悉导致的思维陷阱1。&#xA;这个证明也被称为“同一法”（method of superposition），不仅在古代就为人所知，在目前的初中几何教育中也大名鼎鼎。从现实经验来看，同一法是符合直觉的。但是，从逻辑上来看，这是《几何原本》体系的致命“破绽”。《几何原本》甚至没有明确定义过何谓“移动”，至于“移动”为什么能保持长度、角度不变，就更没有保证了。当然，站在古人的角度，前三个命题就是教你怎么“复制粘贴”的，所以到了命题1.4，“移动”作为“复制粘贴”过程中的一步，已经不算什么了1。&#xA;还有一点：没有任何公设保证“同一”。具体来说，我们在证明里移动了三角形$\triangle_{ABC}$，让$B$与$B&#39;$重合、$C$与$C&#39;$重合。于是$BC = B&#39;C&#39;$。这里的等号表示两者完全一致。从而其他的角也相等。然而，《几何原本》里并没有说明以两点为端点的线段只有一条！当然，欧几里得认为这是显然的。在现代的公理系统里，我们会将它明确说出来1。&#xA;有的读者可能会说，纠结这些“小破绽”，有意思吗？这是一个有趣的问题。我们“知道”欧几里得的证明是合理的，因为它的结论是符合直观理解的。但这不意味着从纯粹逻辑的角度，从《几何原本》的定义、公理、公设和命题出发，必然能得到正确的结果。著名的例子是1892年W. W. Rouse Ball在自己的书里给出的一个例子。他从《几何原本》的定义、公理、公设和命题出发证明了：所有三角形都是等腰三角形。证明里用到的定义、公理、公设和命题和推理都是合法的。唯一的问题是：某个交点其实在三角形外部而不是内部。但这一点没有被任何《几何原本》的定义、公理、公设和命题保证，只能靠肉眼观察得知1。&#xA;对《几何原本》体系的审视，带动了对公理体系的研究。1899年，大数学家希尔伯特（David Hilbert）首次提出了一套确能充分证明《几何原本》里所有命题的公理系统。希尔伯特的系统不仅没有数字，甚至连“大于”、“小于”的概念都没有，只有“全等”和“介于”。为了做到这一点，他添加了一系列公理，甚至连一些“过于显然”的东西都要明确说出来。这样做的代价就是：这套公理系统及其推理过程太繁复枯涩了，毫无《几何原本》里那种“简明优雅”的感觉。希尔伯特的系统分为五套公设，一共超过20条。&#xA;1932年，美国杰出数学家别克霍夫（George D. Birkhoff）提出了一个简单得多的公理系统。其中公设竟然只有四条！它们分别是3：&#xA;过任意两点，恰有一条直线。 直尺公设：直线上的点恰与实数集一一对应，使得两点间距离等于对应实数差的绝对值。 量角器公设：以任意点为顶点的所有射线，恰与实数集一一对应（模$2\pi$），使得两射线的夹角等于对应实数差的绝对值，称为它的角度；当一点在不过顶点的直线上连续移动时，顶点到该点的射线对应的实数也连续变化。。 相似公设：若两三角形对应边成比例$k$且夹角相等，则两三角形相似：所有对应边长成比例$k$、所有对应角相等。 别克霍夫能用这么少公设就完成任务，是因为他充分利用了实数作为全序完备数域的性质，省去了定义长度、角度、距离、全等、大于、小于等概念。而希尔伯特的系统则是远离具体的实数乃至数字的。&#xA;这可让美国的高中数学教材编者开心了。这么“轻松又简单”的公理系统，不给中学生用岂不是浪费？于是，从别克霍夫自己写的一套数学教材开始，大量美国高中数学教材都开始用别克霍夫的体系或者其变种。1960年代，美国数学教研组（School Mathematics Study Group，SMSG，美国国家科学基金会资助的一个教育委员会）在别克霍夫的基础上搞了个更好懂的公理系统，一样只有四条公设。 这个叫做SMSG系统的平面几何公理系统，就是今天大多数中学课本里平面几何证明的起点1。</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之三：平行公设？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-3/index.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-3/index.html</guid>
      <description>上一回说到《几何原本》不适合给青少年做教材。但实际上，历史上《几何原本》确实是重要的教材。文艺复兴以后，《几何原本》是许多数学研究者入门必读的书。其中包括牛顿、笛卡尔、欧拉等大数学家。他们对《几何原本》都给出了很高的评价，但同时也对《几何原本》的内容提出了疑问。这些疑问最终导致了非欧几何以及现代公理化运动的诞生。&#xA;近代数学家对《几何原本》的质疑主要有两点。&#xA;《几何原本》开篇给出的定义、公设和公理是否合理？ 其中的“第五公设”，也就是平行公设，为何如此冗繁晦涩，不像一个“不证自明的道理”。第五公设是否能从其他公设推出？ 19世纪初期的大数学家高斯就对《几何原本》提出了批判，他和匈牙利数学家鲍尔耶（János Bolyai）的通信中提到1：&#xA;《几何原本》对点和直线关于平面的定义在逻辑上并不严谨，依赖于直观。 “重合”、“覆盖”、“移动”等用语不严谨，比如证明“三角形全等”的方法等等。 高斯发现，《几何原本》体系里对“平面”的性质有很多隐性的假设，而这些假设并没有被明确地指出。他在给出更严谨、更不依赖这些比五条公设更“不证自明”的隐含假设的证明的同时，也开始对“平面”这个概念的本质有了更深刻的思考。&#xA;另一方面，在俄罗斯，年轻的数学家罗巴切夫斯基（Nikolas Lobachevsky）也在思考类似的问题。罗巴切夫斯基从1815年起着手研究平行线理论，最初也是试图证明第五公设，但很快发现这条路走不通。他意识到第五公设可能无法证明，于是转而寻求平行公设不可证。换句话说，他反过来想，假设平行公设不正确，用互斥的命题代替它，不会导出任何矛盾。&#xA;罗巴切夫斯基和鲍尔耶都在1830年左右提出了现在我们称为“非欧几何”的设想。这对经典的平面几何提出了挑战。实际上，高斯比他们走得更远，他不仅已经意识到独立于第五公设可以有自洽的几何体系，甚至已经开始研究曲面的本质，如高斯曲率和绝妙定理。但高斯没有公开发表关于他称为“反欧几何”的结果，而选择发表了绝妙定理。高斯私下对罗巴切夫斯基的工作十分赞赏，但并未公开这种态度。罗巴切夫斯基在数十年间备受冷落。直到1868年，意大利数学家贝尔特拉米（Eugenio Beltrami）发表了论文《非欧几何的解释》，指出罗巴切夫斯基和鲍尔耶创立的双曲几何可以在伪球面上实现，非欧几何才逐渐被关注起来23。&#xA;故事说到这里，再次说回初中平面几何的学习。初中的学生直接学习这段历史涵盖的数学内容，合理吗？还是不合理。要解释清楚非欧几何，起码要理解射影几何和曲率等知识，超过了初中学生的知识范围和能力水平。我们至多像上文一样，把这段历史作为铺垫，泛泛地让学生了解数学的发展历程。那么，初中的学生应该怎么学习平面几何，与公理体系又有什么联系呢？且听下回分解。&#xA;Zormbala, Konstantina. (1996). Gauss and the Definition of the Plane Concept in Euclidean Elementary Geometry. Historia Mathematica - HIST MATH. 23. 418-436. 10.1006/hmat.1996.0040. ↩︎&#xA;Beyond the Third Dimension, Thomas F. Banchoff, Chap. 9, The Development of Non-Euclidean Geometry. ↩︎&#xA;Axiomatic Geometry, John M. Lee, Chap. 1, Euclid. ↩︎</description>
    </item>
    <item>
      <title>代数和运算法则</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/algebra-1/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 16:57:39 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/algebra-1/index.html</guid>
      <description>这篇文章开始探讨初中代数学的学习。&#xA;初中代数的首要目标，是把学生从数引入代数的世界。数是人类对自然中数量概念的抽象。当古人意识到两天和两头牛的共同之处时，数就诞生了。代数的诞生则要晚得多。代数是对数的再次抽象。代数把对多个乃至无穷个数成立的关系用简练的方式表现。其核心就是用新的抽象符号指代数。&#xA;现代代数的核心自然是群、环、域、线性空间、模、同态等等，乃至范畴论。其抽象程度不断增加。以现代的眼光来看初中代数，我们到底要教给学生什么东西？是大量的公式技巧吗？当然不是。我们应该让学生明白代数的必要和正当性，要让学生自己领悟到现代社会科技对代数的要求。代数并不是头脑体操，而是生产生活中，各行各业中需要的东西。我们这个时代的生产力需要比数、算术更高的抽象水平，所以需要代数。不仅仅自然科学等“硬学科”需要代数，数理逻辑需要代数，社会科学乃至人文科学也需要代数。所以，盲目而机械的代数教学已经不能满足现在的初中代数教育了。&#xA;代数式的展开、合并同类项、分解因式、变式代换固然是基本，但徒手展开、分解、转换代数式并不应该是教学的重点。代数教育更多地要从原理出发，把代数运算和算术运算的相似原则展现出来。比如，多项式的性质可以和整数数论性质互动，分解因式和质因数分解互动。只有比较，才能把代数作为工具的强大之处展现出来。&#xA;代数的根基是集合论和映射。所以，初中代数教育应该建立在集合和映射的概念上。很多人觉得集合和映射太难了，初中生学不会。其实不然。初中学生对新概念的接受能力是很强的，弱的是整理新概念，并形成自己逻辑思维体系的能力。用集合和映射，才能把代数的基本架构有逻辑地搭建起来，让学生有机会初步形成自己的逻辑思维体系。&#xA;初中代数教育的关键，就是要给学生一个极简版本的基本逻辑框架，让学生能够第一次享受推理的乐趣，体验到“前后贯通”的感觉。很多学生恰恰是盲目接受了太多没有用逻辑串起来的代数概念，把数学当作语文一样死记硬背，才会觉得枯燥无味，失去动力乃至信心。一开始就介绍集合和映射的概念，用集合和映射把代数的基本逻辑框架打牢固了，等于给学生的大脑装了个操作系统，之后的教学就水到渠成了。&#xA;代数的第一个“用武之地”，就是引入负数和有理数。很多人对负数和有理数的引入不重视，随随便便告诉学生负数、有理数的运算法则，让学生做题就完了。这就错失了第一个让学生见识代数的机会。&#xA;引入负数和有理数，其实是数域的第一次扩充，从自然数（正整数）和分数（正有理数）延拓到整数和有理数。这里面的延拓方式就是代数的。负数是为了补完加减法，有理数是在负数的基础上补完乘除法。如何补完？就是从基本的运算法则出发。&#xA;这就好比一个人到另一个国家，就要了解当地的风俗人情，法律禁忌，遵纪守法。负数作为减法延拓的产物，进入“数”的王国，就要遵守加法和乘法的基本法则，也就是加法结合律、交换律，减法是加法逆运算，乘法结合律、交换律，除法是乘法逆运算，以及乘法对加法的分配律。从这些规则出发，就能严格定义负数和正负有理数的四则运算。负整数和负有理数，分别让自然数和分数变成了整环和域。这才是有理数的核心：有理数域是最基本的$0$特征域。&#xA;不要认为负数和有理数在日常生活里常见，就想当然地觉得没有必要详细讲它们的四则运算。有理数的四则运算不是凭空颁布的法令，不是死记硬背的戒条，而是要“兼容”自然数和分数的四则运算的必然结果。有些教师不理解这个延拓的逻辑过程，随随便便就把有理数这章带过，让学生自己去做算术练习，就失去了让学生第一次接触代数的机会。&#xA;作为自学课本，我在第一册中会直接简单介绍集合和映射。先引入“用字母代替数”，再从逻辑层面引导出负数和有理数的四则运算。这样可能会让学习曲线变得陡峭。但正如本系列标题所言，这是一本用来悟的书。</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之二：公理是什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-2/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-2/index.html</guid>
      <description>很多人提到几何，特别是古典的平面几何，就会想到《几何原本》。根据西方古典历史，古希腊人欧几里得在公元前300年左右编纂了《几何原本》，而一般认为，《几何原本》总结了古代埃及和希腊的散落的数学知识，从少数几个公设和公理出发，用逻辑推演出大量有意义的结果，是演绎推理体系的集大成之作。&#xA;《几何原本》全书一共13卷，包含465个命题。第一卷开头给出了23个几何对象和关系的定义1。比如：&#xA;点是没有部分的东西。 线只有长度而没有宽度。 一线的两端是点。 等等。所有的定义内容可参见这篇文章。&#xA;给出了定义之后，《几何原本》又给出了五条公设和五个公理。它们被认为是不证自明的道理2。&#xA;五条公设（postulate）：&#xA;从任意一点到任意另一点可以画一条直线。 一条有限直线（线段）可以向两端无限延长。 以任意点为圆心、任意距离为半径可以画一个圆。 所有直角都相等。 平行公设：同一平面内，一条直线与两条直线相交，若同侧内角之和小于两直角，则这两条直线无限延长后会相交于该侧某一点。 五个公理（axiom）：&#xA;等于同量的量彼此相等。 等量加等量，其和相等。 等量减等量，其差相等。 彼此重合的图形，彼此相等。 整体大于部分。 可以看到，公设是具体直观上的设定，而公理是更基本的“道理”。如果说公设是平面几何的基础，那么公理更多是思考的基础。从这一点就可以看出，《几何原本》绝不只是关于“平面几何”这件事。实际上，除了第一卷主要探讨三角形的基本性质，最终证明勾股定理，越到后面，《几何原本》的内容越偏向讨论代数关系。大量的定理是借助几何构型探讨代数关系。比如“著名”的定理2.5，就是借长方形和正方形的面积关系，证明平方和差的恒等式：&#xA;$$ ab + \frac{(a - b)^2}{2} = \frac{(a + b)^2}{2}. $$ 更不用说后面借助圆的内外接正多边形来讨论圆周率和无理数（不可公度量）了。&#xA;因此，《几何原本》的主要目标不是深入讨论几何形状的性质，而是借助几何形状，来讨论代数关系，乃至数本身。这也是为什么中文将其翻译为“几何”（也就是“多少”）。现代中文数学用“几何”来描述形体的性质，反而是弄错了古人“几何”的本意。&#xA;回到初中平面几何的学习。初中的学生直接学习以上的公理化体系，合理吗？不合理。凡是以让学生“读经典”的名义去直接读《几何原本》的，要么是一知半解，要么是不负责任。那么，初中的学生应该怎么学习平面几何，与《几何原本》又有什么联系呢？且听下回分解。&#xA;《几何原本》中文译本：第一卷 ↩︎&#xA;Axiomatic Geometry, John M. Lee, Chap. 1, Euclid. ↩︎</description>
    </item>
    <item>
      <title>平面几何教学探索之一：到底要学什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-1/index.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-1/index.html</guid>
      <description>这一篇来讨论初中几何的学习。初中几何的教学内容是平面几何，平面几何也是考试的重点。当前主流初中教学中，几何与代数的共同点就是“代数”。有人会说，几何怎么也是代数了呢？这要从古希腊的《几何原本》说起。&#xA;很多人以为《几何原本》的公理体系是处理平面图形的，其实不然。《几何原本》处理的其实是代数。那么，几何到底是怎么“代数”的呢？几何的“代数”体现在长度和面积上，即如何从单位的长度，导出数量的关系。如果某个几何关系对任意长度成立，就等价于说一个代数关系对正实数成立。实际的教学实践中，大量的初中几何题，本质仍然是处理长度和面积的等价关系、倍数关系，仍然是“代数”。&#xA;既然几何的本意是代数，那么初中几何需要学习什么呢？&#xA;当前主流的几何学习，往往陷入两个大坑。一个是强求《几何原本》的公理推演体系，和尺规作图搞在一起，沉湎在繁复而又枯燥无味的理论推导中。另一个是做题体系，不断开拓各种奇怪的几何构型，沉沦在各种辅助线、变换、折叠、对称里面。这两个大坑都是初中生学习数学时陷入迷茫和恐惧的主要推手。初中学生在面对这两个大坑时，心里有一个问题：&#xA;我学这些有什么用？ 这并不是一个逃避学习的借口。这个问题是切实存在的。背后的原因是数学和社会关系的折射。&#xA;数学是从实用中来的，也必然到实用中去。然而，随着时代的进步，社会需要的实用的数学也在不断进步。初中数学的几何知识，对应的是一两千年前的社会生产水平。现在的社会生产里需要的数学，已经不再是初中的平面几何了。所以，初中的平面几何内容已经脱节于时代了。但是，初中几何又是现代数学的基础。所以，我们要做的事情，不是专研初中级别的初等几何，而是从现代社会所需的数学出发，用现代社会所需的数学知识来反推初等几何的教学作用。&#xA;一旦从这个角度出发，我们对初中的初等几何的教学目标就立刻清晰了。初中的初等几何，一个目标是引入解析几何所需的坐标系、方程，为分析学和线性代数打下基础。另一个目标是引入对称性的概念，为变换群的概念给出启蒙。其他的内容，都是附加的。&#xA;附加的内容有哪些呢？一个是逻辑推理，一个是美育。逻辑推理是数学活动的核心。公理体系以及在其基础上的演绎推理是运用逻辑推理的典范。所以，公理体系以及几何证明是不可少的。此外，几何也是体现数学的美的经典场所。我们要用几何来向学习者展现数学的美、理性的美，让学习者面对数学的复杂性产生兴趣而不是恐惧。&#xA;因此，我们的几何入门是这样布置的：&#xA;从公理体系出发，从公设、公理到证明，不遗漏任何细节。向学习者完整展现体系化脉络化的逻辑推理。 不讲尺规作图，降低难度。 同步学习基本的形式逻辑，包括反证法。反证法是几何证明的重要工具。 到三角心的五心和九点圆即结束。不陷入各种几何构型的题海。 尽早引入坐标系，讨论对称性、几何变换，尽早引入三角函数，尽早引入向量。在向量的层面，重新向代数靠拢。这时的学习者已经对开方、无理数、代数式的运算有了一定的认识，可以比较轻松地讨论向量的计算。 对于学习者来说，学习几何的方法如下：&#xA;把命题的证明作为范文来学习，理解各种证明方法。 在命题的证明中理解充分条件和必要条件、逆命题、否命题、换质法、换位法等概念，熟悉逻辑推理的方法，熟悉反证法。 三角形、圆作为经典构型重点理解。这两个概念又可以引出三角函数的概念。 理解坐标系。把坐标系作为工具，理解平面形的变换。 在坐标系的基础上，理解向量的动机。通过形式逻辑和三角函数的积累，理解向量。 坐标系对应着高中的实变函数曲线分析，向量对应着高中的线性代数，三角函数对应着高中的复数和级数。这样，初中和高中的学习就衔接上了。&#xA;很多人把初中几何看成一把梯子，爬起来战战兢兢。我们要让初中几何成为刻骨铭心的初恋，虽然痛苦，但又那么让人怀念。</description>
    </item>
    <item>
      <title>写在最初</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/prologue/index.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 01:00:30 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/prologue/index.html</guid>
      <description>首先记录一下这个项目的缘由。&#xA;针对当前中学数学教材对自学者不友好，主流教辅、补习机构以题为纲，过于应试，过于碎片化的现状，我在大约2020年底萌发了整理中学数学乃至大学本科数学的中文自学材料的念头。而激发我实际行动的有几个具体的点。&#xA;第一个是在网上看到的一个关于中学数学课本改革的讨论，里面提到中学数学一直以来削弱集合、映射、逻辑等必要概念的趋势。&#xA;第二个是读到了张景中《不用极限的微积分》这本书，其致力于用绕过极限的方法给中学生讲微积分。为什么要绕过极限呢？因为$\epsilon - \delta$语言太抽象太难了，中学生不理解。而我想：这东西真的这么难吗？&#xA;第三个是关于初中平面几何学习的讨论。初中平面几何到底在教什么？目标又是什么？为什么到了高中反而又不重视了？这也是引发我对中学数学教育整体思考的一个点。&#xA;思考的结果就是《悟数学》。《悟数学》是一个致力于重建中文数学自学体系的项目。它的主要目标是打通自学者接触高等数学的大门，让只有小学数学基础的人也能顺利自学完中学知识，扫除学习分析学、线性代数、拓扑学、概率论等知识的障碍。&#xA;《悟数学》的出发点有这么几个：&#xA;仿课本形制，大致对应初中和高中的教材编排方式。初中六册，高中六册。 从初高中整体考虑，把\(\epsilon - \delta\)语言嵌入中学数学教育，让中学生理解极限乃至微积分。 给出一个初中平面几何学习的解决方案，即从“为什么学”、“学什么”到“怎么学”、“学完可以干什么”，全部理清，给出一个回答。 这个是顺带的：对人名化、欧化的现代数学术语做一点小小的反抗。大佬们做学术很忙，为了效率，都用英文，对学术和术语的中文化并不太上心。而且说句不好听的，很多大佬的中文水平并不怎么出色，并不是很好的翻译。反正到了做学术的时候都不用中文了，那么就容许我在教育的领域，拾起大佬们放弃的中文，自娱自乐一下。 《悟数学》这个项目大概在2021年开始，作为自娱自乐的玩意开工。过程中有很多困难，也有很多感悟和收获。做完了初中部分，我发现，从数学的角度出发，很多关于逻辑的内容，并不适合放在数学科目里（或者说我能力有限）。但这些内容对于理性思考乃至理解更多的数学内容，又是很必要的。而以当前的语文教育方式，学生恐怕不会在语文课上系统学习这些内容。因此又激发出了关于中小学语文的教育和教学材料的一些思考。这些思考的结果是另一个项目。当然，由于能力有限，语文相关的项目还处于堆积材料的程度。&#xA;总之，这一切只是对当前教育现状的吐槽和不切实际的狂想。请作为一个类似幻想小说的设定的东西来看待。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>