<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>平面几何学习 :: 类别 :: 自学新世界</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E5%B9%B3%E9%9D%A2%E5%87%A0%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.html</link>
    <description></description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Jan 2023 16:39:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E5%B9%B3%E9%9D%A2%E5%87%A0%E4%BD%95%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>平面几何教学探索之一：到底要学什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/maths/euclid-1/index.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2023 16:39:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/maths/euclid-1/index.html</guid>
      <description>这一篇来讨论初中几何的学习。当前主流初中教学中，几何与代数的共同点就是“代数”。有人会说，几何怎么也是代数了呢？这要从古希腊的《几何原本》说起。&#xA;很多人以为《几何原本》的公理体系是处理平面图形的，其实不然。《几何原本》处理的其实是代数。那么，几何到底是怎么“代数”的呢？几何的“代数”体现在长度和面积上，即如何从单位的长度，导出数量的关系。如果某个几何关系对任意长度成立，就等价于说一个代数关系对正实数成立。实际的教学实践中，大量的初中几何题，本质仍然是处理长度和面积的等价关系、倍数关系，仍然是“代数”。&#xA;既然几何的本意是代数，那么初中几何需要学习什么呢？&#xA;当前主流的几何学习，往往陷入两个大坑。一个是强求《几何原本》的公理推演体系，和尺规作图搞在一起，沉湎在繁复而又枯燥无味的理论推导中。另一个是做题体系，不断开拓各种奇怪的几何构型，沉沦在各种辅助线、变换、折叠、对称里面。这两个大坑都是初中生学习数学时陷入迷茫和恐惧的主要推手。初中学生在面对这两个大坑时，心里有一个问题：&#xA;我学这些有什么用？&#xA;这并不是一个逃避学习的借口。这个问题是切实存在的。背后的原因是数学和社会关系的折射。&#xA;数学是从实用中来的，也必然到实用中去。然而，随着时代的进步，社会需要的实用的数学也在不断进步。初中数学的几何知识，对应的是一两千年前的社会生产水平。现在的社会生产里需要的数学，已经不再是初中的平面几何了。所以，初中的平面几何内容已经脱节于时代了。但是，初中几何又是现代数学的基础。所以，我们要做的事情，不是专研初中级别的初等几何，而是从现代社会所需的数学出发，用现代社会所需的数学知识来反推初等几何的教学作用。&#xA;一旦从这个角度出发，我们对初中的初等几何的教学目标就立刻清晰了。初中的初等几何，一个目标是引入解析几何所需的坐标系、方程，为分析学和线性代数打下基础。另一个目标是引入对称性的概念，为变换群的概念给出启蒙。其他的内容，都是附加的。&#xA;附加的内容有哪些呢？一个是逻辑推理，一个是美育。逻辑推理是数学活动的核心。公理体系以及在其基础上的演绎推理是运用逻辑推理的典范。所以，公理体系以及几何证明是不可少的。此外，几何也是体现数学的美的经典场所。我们要用几何来向学习者展现数学的美、理性的美，让学习者面对数学的复杂性产生兴趣而不是恐惧。&#xA;因此，我们的几何入门是这样布置的：&#xA;从公理体系出发，从公设、公理到证明，不遗漏任何细节。向学习者完整展现体系化脉络化的逻辑推理。 不讲尺规作图，降低难度。 同步学习基本的形式逻辑，包括反证法。反证法是几何证明的重要工具。 到三角心的五心和九点圆即结束。不陷入各种几何构型的题海。 尽早引入坐标系，讨论对称性、几何变换，尽早引入三角函数，尽早引入向量。在向量的层面，重新向代数靠拢。这时的学习者已经对开方、无理数、代数式的运算有了一定的认识，可以比较轻松地讨论向量的计算。 对于学习者来说，学习几何的方法如下：&#xA;把命题的证明作为范文来学习，理解各种证明方法。 在命题的证明中理解充分条件和必要条件、逆命题、否命题、换质法、换位法等概念，熟悉逻辑推理的方法，熟悉反证法。 三角形、圆作为经典构型重点理解。这两个概念又可以引出三角函数的概念。 理解坐标系。把坐标系作为工具，理解平面形的变换。 在坐标系的基础上，理解向量的动机。通过形式逻辑和三角函数的积累，理解向量。 坐标系对应着高中的实变函数曲线分析，向量对应着高中的线性代数，三角函数对应着高中的复数和级数。这样，初中和高中的学习就衔接上了。&#xA;很多人把初中几何看成一把梯子，爬起来战战兢兢。我们要让初中几何成为刻骨铭心的初恋，虽然痛苦，但又那么让人怀念。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>